
\documentclass{article}
\usepackage[dutch]{babel}
\usepackage[colorlinks=true]{hyperref}
\usepackage{a4wide}
\usepackage{multicol}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{wasysym}
\usepackage{enumerate}



\title{Hack de UU\\Pro tips voor nieuwe studenten}
\date{}
\begin{document}
\maketitle
\setcounter{section}{0}
Download dit document zodat links clickable zijn!
\section*{TL;DR}
\large{}
\begin{itemize}
\item Het is makkelijk om extra vakken te volgen die je interessant vindt. Als je niet tevreden bent met de default vakken, vul je tijd op met je eigen gekozen vakken. 
\item Begin op tijd met het regelen van afstuderen - het systeem is ver van perfect
\item Een scriptie is niet een gigantisch ding, het is maar hoe gigantisch je het wil maken
\item Overweeg om SA te worden als je een vak leuk vindt
\item When in doubt, stel vragen!
\end{itemize}
\normalsize
\tableofcontents
\section{Voor wie is dit document?}
Dit document is voor studenten aan de UU die net begonnen zijn, de universiteit nu een beetje kennen, maar benieuwd zijn naar de toekomst en studiemogelijkheden. Alle informatie die op de websites van de uni zelf is te vinden, kan incompleet of onduidelijk zijn. Als ouderejaars hebben wij veel momenten gehad waarop we dachten: 
\begin{quote}
  Wist ik dat maar eerder!
\end{quote}
Met dit document hopen we jullie te tips en trucs te geven over het systeem van de universiteit, en hoe je je eigen weg er in kan vinden. Er is een ruwe weg voor je uitgestippeld, maar als je het meeste van je studie wil maken moet je daar uiteindelijk zelf achteraan.
\\\\
Geschreven door KI-ers, zijn sommige secties het meest toepasbaar op de KI-student.
\subsection{Tip nummer een: Wees niet bang om te vragen!}
De uni lijkt vaak een ondoordringbaar systeem vol regels en procedures, maar uiteindelijk zijn co\"ordinatoren, hoogleraren en organisatoren ook maar mensen. Als je benieuwd bent over studiemogelijkheden in jouw specifieke situatie: vraag! Want niet voor elke situatie is een pagina op de \href{https://students.uu.nl/gw/ki}{students.uu.nl website}. Soms spreken pagina's elkaar tegen of zijn ze ambigu. Als je twijfelt, vraag!
\\
\textbf{Wie kan ik dingen vragen?}
\begin{itemize}
\item Praat met medestudenten en ouderejaars
\item Vraag dingen op bijv. het usckiforum, of *shivers* de facebookpagina van je opleiding
\item Mail je tutor
\item Mail je studieadviseur, of ga naar een inloopuur van je studieadviseur
\item Mail de docent van het relevante vak
\item Mail de studieadviseur van de opleiding waarvan je een vak wil volgen
\item Ga naar het studentenservicepunt 
\item Ga langs een docent of co\"ordinator, die hebben meestal wel even tijd om een vraag te beantwoorden. 
\end{itemize}

\section{Tip nummer twee: neem al de vakken!}
Als je begint met studeren, krijg je een hele lijst met vakken die je in je eerste en tweede jaar moet volgen. Er staat standaard ruimte klaar voor vakken die je buiten je studie in bijvoorbeeld je vrije ruimte of minor mag volgen.

\textbf{Echter}, er is meer tussen verplichte vakken en aarde! Het is aan de UU erg makkelijk om extra vakken te volgen, ook als ze nergens aanbevolen staan. Veel mensen komen hier pas later achter, in het tweede of derde jaar, wanneer alle vakken een stukje moeilijker worden. Maar ook in je eerste jaar kun je al extra vakken volgen. In tegenstelling tot veel buitenlandse universiteiten, betaal je per collegejaar en niet per vak. Meer vakken voor je geld dus- en meer verbreding! Dus als je niet tevreden bent met het verplichte curriculum, maak je eigen curriculum. 

\subsection{Hoe vind ik vakken?}
Stap 1: Wat voor vakken wil je eigenlijk volgen? Als je een verdiepingspakket kiest, wil je misschien wel vakken van een ander pakket volgen. Als je ge\"interesseerd bent in $\$studie$, kun je op de website van die bepaalde studie kijken voor lijsten met vakken.
Verreweg de makkelijkste manier om vakken te vinden is in \href{https://osiris.uu.nl/osiris\_student\_uuprd/Onderwijs.do}{OSIRIS-Education}. Hier kun je zoeken in vaknaam en -descriptie, aangeven dat je bijvoorbeeld alleen niveau 1-vakken wil\footnote{en vakken waar er een bijvak-mogelijkheid is. Als er geen bijvak-mogelijkheid is kan het zijn dat alleen mensen van een bepaalde opleiding mogen het volgen. Denk aan (dier)geneeskunde. }, en in welk {\color{red}TIMESLOT} het wordt gegeven. Je kan dan een vak aanklikken om de info erover te zien. Daar kun je ook zien of je genoeg voorkennis hebt en of je dingen moet doen die je liever niet zou willen (groepsprojecten, essays, tussentoetsen, etc...). Een gebruiksvriendelijke versie van Osiris is de \href{https://cursusplanner.uu.nl/}{Cursusplanner van de UU}. Als je vooral op zoek bent naar informaticavakken zijn die \href{http://www.cs.uu.nl/education/}{hier te vinden, op de website van de afdeling Informatica}.
  
  \paragraph{Timeslots}
  \label{tijdsvakken} zijn heel handig om op te letten bij het kiezen van een extra vak, vooral als je er meer dan twee in een blok doet. Zo voorkom je overlap. Meestal zijn de tijdvakken van het komende semester bekend, en staan op osiris, of in het geval van informaticavakken, op de Education pagina. Let op dat je het goede inschrijfjaar selecteert, want tijdvakken willen nog wel eens veranderen.

  \paragraph{Voorkennis}
  Soms vereist een vak dat je een certificaat of bepaalde voorkennis nodig hebt om het vak te kunnen volgen, maar het is niet altijd zo dat je dan het vak \textit{niet} mag volgen. Meestal kan je je gewoon inschrijven voor het vak, zij weten niet wat jij wel of niet weet. Misschien ben je wel bereid om extra te werk voor een vak te doen, omdat je niet genoeg voorkennis hebt. Dit moet je natuurlijk zelf weten.
  
  \paragraph{Overlap}
  Je moet ook zelf in de gaten houden dat sommige vakken inhoudelijke overlap hebben met vakken uit je major, waardoor je deze vakken niet wilt volgen, deze worden niet meegerekend. Denk aan Logica voor Filosofen, Datastructuren (het informaticavak) en inleidende taalkundevakken. Je kan het beste altijd de examencommissie mailen met de vraag of je het vak mag volgen.

  \paragraph{Ik wil nog meer vakinfo!}
  
  Voor informatica, gametech, informatiekunde-vakken is er een \href{http://www.cs.uu.nl/education/}{dikke lijst met vakken}, inclusief periodes en timeslots. Let op dat je het goede jaar selecteert. Als je klikt op een vak ga je naar het rooster en kun je zien wie de SA's zijn: vaak is er een vakwebsite waarop alle info van het vorige jaar te vinden is. Er is dus geen reden om onvoorbereid aan een informaticavak te beginnen. 
  
Om je te ori\"enteren op de moeilijkheidsgraad en de ins en outs van het vak kun je ook naar \href{https://caracal.uu.nl}{Caracal} gaan. Hier kun je evaluaties van studenten van vorige jaren vinden. Het laatste jaar is natuurlijk het meest relevant. 

\begin{figure}
  \centering
  \includegraphics[scale=0.9]{weekklein.jpg}
  \caption{De timeslots. Zo kun je overlap voorkomen. Soms zijn tentamens niet precies in dezelfde timeslots en overlappen deze: kijk dus altijd in het rooster op osiris of dat het geval is, zodat je niet geforceerd wordt een herkansing te doen.}
\end{figure}

\subsection{Hoe schrijf ik me in?}
\subsubsection{De legale manier}
Je kan je via  \href{https://osiris.uu.nl/osiris\_student\_uuprd/StartPagina.do}{OSIRIS} inschrijven voor bijna alle andere vakken: ook van andere faculteiten. Dus lijkt het je leuk om Latijn te doen, dan volg je een intro Latijn vak. Lijkt het je leuk om een niet-AI informaticavak te volgen, dan schrijf je je in voor dat informaticavak\footnote{Hiervan zijn er vaak vakwebsites van vorige jaren: handig, want dan kun je alvast zien of de manier waarop het vak gegeven wordt je aanspreekt, de practicumopgaven te doen zijn, et cetera}.\\
Voor na-inschrijvingtijden, kijk \href{https://students.uu.nl/praktische-zaken/in-en-uitschrijving/inschrijven-cursussen}{hier!}

Het is goed om te kijken naar de voorkennis-section op Osiris.
\subsubsection{Hack je in vakken}
Er is een andere manier om je nog voor een vak in te schrijven waar je de voor- en nainschrijving van hebt gemist. Deze werkt niet gegarandeerd, maar valt te proberen (vooral als het een (semi)verplicht vak is waar je anders nog een jaar op moet wachten!):
\begin{enumerate}[Step 1]
\item Ga naar het allereerste hoorcollege. Luister ge\"interesseerd.
\item In de pauze of achteraf: Ga naar de docent toe en zeg dat je het een heel leuk vak lijkt, maar je je niet ingeschreven hebt door $excuus_{x}$. Vraag of je je nog kan inschrijven.
\item De docent vindt het leuk dat je graag het vak wil doen en gaat er voor je achteraan hoe je je nog kan inschrijven. 
\end{enumerate}
\subsection{Vakken aan een andere universiteit}
Elke universiteit heeft een ander programma en bieden soms vakken aan die je niet op de UU vindt. Je hoeft hier geen extra geld voor te betalen als je het wettelijk collegegeld-voltijd ding betaalt. 

Kijk naar programma's van leuke studies aan andere universiteiten, maar "shoppen" zoals aan de uu is niet per se aan te raden (reistijden, verplichte colleges...). 

\paragraph{Hoe doe ik dit?}
Je moet meestal dan een formulier invullen van de andere universiteit, deze soms fysiek inleveren, en daarbij een formulier invullen op de UU waar je toestemming vraagt om het vak te volgen. Let erop dat deze goedgekeurd moet worden en dat het wel een tijdje duurt voordat je de toestemming krijgt die je nodig hebt om je inschrijving definitief te voltooien. Het is vooral belangrijk om vroeg te beginnen met plannen (minstens een paar maanden) omdat je ook de andere universiteit de tijd moet geven om alles te verwerken.

Veel KI-specifieke vakken zullen overigens vol zitten (omdat KI, buzzwords, coolheid, futuristic) aan de andere universiteiten. Om dit na te kijken kun je de vakcoordinator mailen (meestal te vinden op een osiris-achtige pagina van de uni in kwestie) en vragen of ze bijvakkers aannemen.

\subsection{Hoeveel vakken mag/kan/wil ik volgen?}
\paragraph{Drie vakken} per blok is heel goed te doen: als je denkt dat het te zwaar wordt, kun je op CARACAL kijken wat andere studenten vorige jaren van het vak vonden: staken ze er heel veel tijd in? Moesten ze naar alle colleges om het te begrijpen?

Het is altijd goed om te bedenken dat je ten minste \'{e}en vak kan laten vallen, eentje die niet belangrijk/verplicht is, als het je allemaal te veel wordt. Je hoeft je je ook niet druk te maken om de NVD/ND/NP die op Osiris komen te staan, als je een vak hebt laten vallen. Deze worden simpelweg niet meegeteld.


\paragraph{Vier vakken} is niet aan te raden voor de meeste mortals onder ons. Er gaan geruchten rond van mensen die vier vakken in \'{e}\'{e}n blok hebben gehaald. Als je ook in die geheime club wil, moet je voorbereid zijn: het is mogelijk maar wel veel werk. Kijk goed naar de \hyperref[tijdsvakken]{timeslots}, en dan vooral of je geen tentamenoverlap hebt. Het is ook aan te raden te weten welke stof je alvast kan bekijken v\'{o}\'{o}r het blok begint.

Vaak wordt je door Osiris tegengehouden als je je voor een vierde vak inschrijft. Dit is vooral om \textit{vak-shoppen} te voorkomen: mensen die zich voor allerlei vakken inschrijven en na de eerste week besluiten of ze het echt willen volgen, en zich dan uitschrijven voor de rest van de vakken. Voor populaire vakken is dit niet fijn, want dan is de inschrijflimiet bereikt, en kunnen mensen voor wie het vak misschien wel verplicht is zich niet meer inschrijven (terwijl er nog plek was, jouw lege plek).

Als je wel echt ambities hebt om 4 vakken te halen (met misschien 1 reservevak die je mag laten vallen als het allemaal te veel wordt) kun je de studieadviseur mailen met de goede reden waarom je zoveel vakken wil doen. Die kan dan communiceren met de inschrijf-mensen en je inschrijven voor dat laatste vak. 

\section{Vakken niet genoeg?}
Als je alleen extra vakken niet genoeg vindt, kun je een vorm aan die vakken geven. Je kan een minor doen, of misschien zelfs een extra studie.
\subsection{Minors}
Aan minors zitten weinig verplichtingen. Je schrijft je in via Osiris. \textbf{Pro tip:} Als vakken binnen een minor een wachtrij hebben, kan Osiris je voorrang geven zodat je zeker weet dat je het vak kan volgen voor je minor.

\paragraph{Welke minor?}
Sommige minors aan de UU hebben weinig eisen: De minor Wiskunde en de minor Informatica hebben beiden de "Volg vier vakken, waarvan er eentje moeilijk is"-eis. Je mag dus compleet zelf kiezen welke vakken je er voor laat meetellen.

Andere minors hebben een gerichter programma. Het is maar wat je wil.  De UU is erg trots op haar grote variatie aan minors, maar mocht je \href{https://students.uu.nl/minors}{de pagina met de lijst van minors} nog niet gevonden hebben, hier is 'ie.

\subsection{Majors}
Een tweede studie? Ja dat kan! Als je op tijd besluit en je vrije ruimte goed opvult, is het vaak zo dat je met slechts \'{e}\'{e}n extra jaar een tweede bachelor kan halen. Omdat KI breed is, zijn er een aantal tweede bachelors die makkelijk te combineren zijn met KI. Je vult dan je vrije ruimte van je ene studie op met vakken van de andere studie en andersom.
\subsubsection{Wiskunde}
Deze studie geeft best veel vrije ruimte. Als je in jaar 1 begint, kun je zelfs in 3 jaar afstuderen met beide bachelors. Om een wiskunde major te doen heb je ook Wiskunde B nodig. 

\subsubsection{Informatica}
Bij informatica kun je veel vrijstellingen krijgen voor KI-vakken: denk aan Modelleren en Programmeren, Datastructuren voor KI. 
\\\textbf{Het is echter compleet onmogelijk informatica te doen als je geen Wiskunde B hebt behaald}: nee, ook niet met je relevante wiskundevakken van KI. Nee, ook niet met je minor wiskunde. Ookal zijn er misschien twee vakken binnen informatica waar je een groot deel wiskunde hebt, de ingangseis is nou eenmaal zo. Zorg dus dat je als veertienjarige de goede keuze hebt gemaakt, of een certificaat behaalt ruim voordat je je wil inschrijven.\footnote{Ja, iemand voelt zich persoonlijk aangevallen}. Let op: bij informatica is het doen van een softwareproject (dus geen scriptie) verplicht om af te studeren. 

\subsubsection{Taalwetenschap}
Ook hier kun je met je KI-vakken vrijstellingen krijgen. 



\section{SA zijn}
Wie zijn die soms incapabele mensen die vooraan bij practicum zitten en je vragen half beantwoorden? Juist- dat zijn SA's. 
\subsection{Hoe komen die daar?}
Ze hebben gesolliciteerd. Misschien heb je wel eens een mail rond zien gaan van bepaalde docenten: \textbf{Spoed!!! SA's gevraagd voor \$OVERVOL-KI-VAK!}

Solliciteren is niet moeilijk: Als je een vak goed begrijpt en leuk vindt, is het zeker een optie om een of twee jaar later SA te worden bij het vak in kwestie. 

Vaak  houdt het solliciteren voor SA in: stuur een mail met je cijferlijst en een motivatie. Voor informaticavakken is het zelfs deels geautomatiseerd. Je gaat naar \href{https://wwwsec.cs.uu.nl/education/sollicitatie.php}{de sollicitatiepagina van informatica} en selecteert een paar vakken waarbij je wil helpen. In het veld eronder zet je neer wat je cijfer was en eventuele relevante ervaring. Een paar weken later krijg je een mail met of je aangenomen bent.

\subsection{Waarom/Waarom niet?}
\begin{multicols}{2}
  PROS
  \begin{itemize}
  \item Geld
  \item Relevante werkervaring voor op je CV
  \item Eerste- en tweedejaars leren kennen
  \item Gratis koffie en thee
  \item Gratis printen
  \item Een cool @uu.nl mailadres
  \end{itemize}
  \columnbreak
  CONS
  \begin{itemize}
  \item Als je iets niet weet tijdens een werkgroep, kunnen er gevoelens van incapabelheid ontstaan
  \item Communicatie met docenten is soms niet vloeiend
  \item Soms veel nakijk- en/of voorbereidwerk
  \item Surveilleren is erg saai
  \item Het @uu adres is tijdelijk
  \end{itemize}
\end{multicols}

\section{Afstuderen}
Voordat je in afstudeer-hel komt, is het goed om precies te kijken wat de afstudeereisen zijn. Het is niet leuk om klaar te zijn met alles, maar een contextvak te missen en daarom studievertraging op te lopen.

Dat is echter niet het enige wat mis kan gaan. Afstuderen kan nogal moeizaam gaan aan de kant van de universiteit: er zijn erg veel studenten, en het afstudeerproces moet je zelf sturen, en soms zelfs zelf in gang zetten.
Hier is een incomplete lijst van dingen die fout kunnen gaan en wat er aan te doen. 
\subsection{Studievoortgangsoverzicht}
Het Osiris-systeem (het studievoortgangsoverzicht) is niet perfect. Soms negeert het minors, soms negeert het verdiepingspakketten, soms negeert het scripties. Toch is dit waar naar wordt gekeken als je gaat afstuderen. Dan is er misschien ineens een kopje met Voldaan - NEE!

{\color{red} De makkelijkste oplossing hiervoor is langsgaan bij het studiepunt met een lijstje van alle dingen die niet kloppen.} Ga naar het studiepunt! Als je denkt te gaan afstuderen in een blok, begin hier dan op tijd mee om stress in de zomer te voorkomen.

\section{Scripties Voor KI}
Het schrijven van de bachelorscriptie is een beetje een beruchte bottleneck van KI. Het is niet precies duidelijk wat je nou moet doen, wanneer, hoe, met wie en waarom. Het is door de jaren heen al een stuk verbeterd in helderheid- maar de rest van de studie is zeker beter gedocumenteerd. Dit is een poging om bekende problemen en bijbehorende oplossingen in kaart te brengen.\\
Ten eerste is het belangrijk om te onthouden dat de bachelorscriptie hier maar 7.5 EC hoeft te zijn. Het lijkt misschien een groot project, maar je zal er niet veel meer tijd in hoeven steken dan een niveau 3 vak.
\subsection{Hoe vind ik een onderwerp/begeleider?}
Dit kan op meerdere manieren.
\begin{description}
\item[Vind een begeleider] die een relevant onderwerp voor je vindt. Dit kan een docent zijn van een vak dat je leuk vindt. Ook kun je de automatische Blackboard-route nemen. Je geeft een breed onderwerp aan, en een voorkeur voor een begeleider. Dan worden jullie gekoppeld en ga je aan het begin van het blok samen kijken wat jouw onderwerp wordt. 
\item[Vind een onderwerp] en leg het voor je begeleider neer. Bronnen: Tijdens zijn SnaCKI stelde Tim dat de meeste begeleiders niet heel veel geven om jouw niche onderwerp. Tijdens haar Reasoning-praatje stelde Tamara dat een scriptie jouw persoonlijke vak is.
\item[Vind een stage] en gebruik het als afstudeerscriptie.
\end{description}

\subsection{Hoe lever ik het in?}
Op Blackboard is een offici\"ele inleverunit. Echter gaan je beoordelaars hier waarschijnlijk niet naar kijken: vaak hebben ze niet eens toegang tot die blackboard-course. Je zal waarschijnlijk je final version dus ook naar beide begeleiders moeten mailen. 
\subsection{Waar word ik op beoordeeld?}
Bryan! Your time to shine!
\subsection{Mijn (tweede) beoordelaar is langzaam!}
Elke eerste van de maand wordt er gecontroleerd of je afgestudeerd bent. Het liefste wil je dan, bijvoorbeeld, dat er een cijfer is v\'{o}or 1 augustus, zodat je in september met gerust hart aan een master kan beginnen.

Als je je cijfer na 1 augustus krijgt en je bent van plan om een vervolgopleiding te doen, dan kan je bij het studiepunt een afstudeerverklaring krijgt die je meestal v\'o\'or 1 september bij de relevante instelling kan droppen, mits je aan alle voorwaarden hebt voldaan natuurlijk. Probeer je scriptie vroeg in te leveren zodat je niet te maken krijgt met docenten die op vakantie gaan.

\section{Generieke Studietips!}
\subsection{Boeken}
Boeken zijn duur. Je hebt ze niet altijd nodig. Een legale manier om aan boeken te komen is ze tweedehands kopen of overnemen/lenen/huren van ouderejaars. 

Veel boeken zijn online\footnote{Sommige boeken hebben een eigen website waar ze legaal bekeken kunnen worden. Maar, de links hieronder bevatten allemaal copyrighted boeken- use at your own risk.} te vinden:
\begin{itemize}
\item \href{http://gen.lib.rus.ec/}{Library Genesis}
\item \href{http://b-ok.org/}{B-ok} en \href{http://booksc.org}{Booksc} voor artikelen
\end{itemize}
Als je boeken niet meteen in een lijst staan, kun je op ISBN zoeken. Soms zijn er alleen vorige edities van boeken beschikbaar.
\\Let op dat je bij sommige vakken openboektentamens hebt. Dan moet je dus inderdaad een fysieke kopie van het boek hebben, of ver van tevoren met de docent praten dat je een digitale versie hebt die je graag wil printen.
\subsection{\LaTeX}
Een paar general \LaTeX tips voor de generieke KI-er:
\begin{itemize}
\item Gebruik \LaTeX! Het is misschien even inkomen, maar bij vakken vol rare symbooltjes ga je blij zijn dat je een net document kan inleveren in plaats van nep-$\diamond\rightarrow\bot$'s probeert te plakken in Word. Alles\footnote{Alles, alles. \href{https://tug.org/TUGboat/Articles/tb11-2/tb28jeffrey.pdf}{(Jeffrey,1990 : Latex is Turing-compleet)}} wat je wil doen in \LaTeX is bovendien online te vinden.
\item Ga naar de \LaTeX-cursus!
\item Als je een symboolnaam niet weet (Hoe de fuck zoek je dingen als $\vee,\brokenvert,\Bumpeq$ op in een zoekmachine?), gebruik \href{http://detexify.kirelabs.org/classify.html}{deze prachtige website} om je symbool te tekenen.
\item Als je dingen moet printen, zet de margingrootte kleiner (gebruik bijvoorbeeld de package a4wide of geometry). Met de standaard margingrootte is je verslag soms een paar pagina's langer dan nodig. Tenzij dat je doel is natuurlijk.
\item Je hoeft die nare \verb$\\$ niet te gebruiken om een newline te krijgen! Druk gewoon twee keer op enter!
\end{itemize}


\end{document}

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% End:
